% chapters/06-conclusion.tex
\chapter{Kết luận}\label{chapter_conclusion}

\section{Kết quả đạt được}

Đồ án đã hoàn thành thiết kế và xây dựng nền tảng Nhatroso Platform --- một hệ thống số hóa quy trình vận hành nhà trọ toàn diện.

Về phương diện kỹ thuật, việc chuyển đổi sang sử dụng \textbf{Rust} và framework \textbf{Loco.rs} đã mang lại một API server có hiệu năng vượt trội và độ an toàn bộ nhớ cao. Các tính năng cốt lõi đã được cài đặt đầy đủ: xác thực đa tầng với JWT; quản lý phân cấp bất động sản linh hoạt; quy trình đối soát chỉ số điện nước phối hợp giữa Mobile App và Web Dashboard; cơ chế tạo hóa đơn tự động đảm bảo tính bất biến và minh bạch.

Về phương diện kiến trúc, mô hình \textbf{Modular Monolith} đã phát huy hiệu quả trong việc đơn giản hóa quy trình phát triển và triển khai. Sự kết hợp giữa \textbf{Next.js 16} và \textbf{Expo} giúp mang lại trải nghiệm người dùng hiện đại và nhất quán trên cả nền tảng trình duyệt và thiết bị di động.

\section{Hạn chế và tồn tại}

Mặc dù đã hoàn thành các mục tiêu đề ra, đồ án vẫn còn một số hạn chế. Tính năng tự động nhận diện chỉ số bằng OCR đã được đưa vào lộ trình dài hạn và chưa triển khai trong bản MVP này nhằm ưu tiên tính chính xác của dữ liệu thông qua việc phê duyệt thủ công từ ảnh chụp. Ngoài ra, việc tích hợp thanh toán tự động (thanh toán thực) qua các cổng ngân hàng hiện mới chỉ dừng lại ở mức hỗ trợ hiển thị mã VietQR tĩnh và cung cấp endpoint Webhook chờ tích hợp với bên thứ ba (như SePay hay Casso).

\section{Hướng phát triển}

Hệ thống có tiềm năng mở rộng lớn trong tương lai:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tích hợp lõi OCR:} Xây dựng service AI chuyên biệt để tự động điền số đọc từ ảnh chụp, giảm thiểu tối đa thao tác nhập liệu cho người thuê.
    \item \textbf{Đối soát thanh toán tự động:} Kết nối trực tiếp với API ngân hàng để tự động chuyển trạng thái hóa đơn sang \texttt{PAID} ngay khi tiền về tài khoản.
    \item \textbf{Mở rộng IoT:} Hỗ trợ các thiết bị đồng hồ điện tử truyền dữ liệu thời gian thực qua sóng LoRa hoặc Wifi.
    \item \textbf{Hệ sinh thái dịch vụ:} Tích hợp các dịch vụ sửa chữa, bảo trì và tìm kiếm phòng trọ trực tiếp vào nền tảng.
\end{itemize}
