% frontmatter/abstract.tex
\begin{abstract}

Quản lý nhà trọ tại Việt Nam hiện vẫn đối mặt với nhiều thách thức lớn do phụ thuộc vào các phương pháp thủ công như ghi chép sổ sách và bảng tính Excel. Những phương thức này không chỉ gây tốn kém thời gian mà còn dẫn đến nhiều sai sót trong việc ghi nhận chỉ số điện nước, gây thiếu minh bạch và phát sinh tranh chấp giữa chủ nhà và người thuê, đồng thời làm chậm dòng tiền vận hành.

Đồ án này nghiên cứu và phát triển \textbf{Nhatroso Platform} – một giải pháp số hóa toàn diện nhằm hiện đại hóa quy trình quản lý nhà trọ. Nền tảng cung cấp bộ công cụ tối ưu bao gồm: quy trình ghi nhận chỉ số điện nước minh bạch bằng hình ảnh trực tiếp trên thiết bị di động kết hợp cùng công nghệ \textbf{OCR} để tự động hóa việc nhận diện chỉ số, hệ thống tự động hóa lập hóa đơn hàng tháng và cơ chế đối soát thanh toán trực tuyến qua QR code với thông báo Webhook thời gian thực.

Về mặt kỹ thuật, hệ thống được thiết kế theo kiến trúc \textit{Modular Monolith} nhằm đảm bảo tính linh hoạt và khả năng mở rộng. Core API được xây dựng bằng ngôn ngữ lập trình \textbf{Rust} với framework \textbf{Loco.rs}, mang lại hiệu suất vượt trội và tính an toàn bộ nhớ cao. Dữ liệu được quản trị thông qua \textbf{SeaORM} trên nền tảng \textbf{PostgreSQL}. Giao diện quản lý tập trung (Web Dashboard) được phát triển bằng \textbf{Next.js 16}, kết hợp cùng ứng dụng di động cho người thuê (Mobile App) xây dựng trên nền tảng \textbf{Expo}, đảm bảo trải nghiệm người dùng mượt mà và đồng nhất.

Kết quả thực nghiệm cho thấy \textbf{Nhatroso Platform} giúp giảm thiểu đáng kể thời gian xử lý nghiệp vụ hàng tháng, loại bỏ các sai lệch trong ghi nhận chỉ số và cung cấp cho chủ nhà cái nhìn tổng quan về doanh thu cũng như tình trạng bất động sản thông qua hệ thống báo cáo Dashboard trực quan. Hệ thống không chỉ giải quyết các vấn đề vận hành hiện tại bằng sức mạnh của trí tuệ nhân tạo (OCR) mà còn đặt nền móng cho việc ứng dụng công nghệ \textbf{IoT} vào giám sát chỉ số thông minh trong tương lai.

\end{abstract}
\newpage
